\documentclass[utf8x, 14pt, bold, times]{G7-32} % Стиль (по умолчанию будет 14pt)

\include{preamble}
\include{listings}

\begin{document}

\frontmatter % выключает нумерацию ВСЕГО; здесь начинаются ненумерованные главы: реферат, введение, глоссарий, сокращения и прочее.

\include{info}
\include{mytitle}
\maketitle

\tableofcontents
\addtocontents{toc}{\vspace{1cm}}

\Introduction

\textbf{Цель работы:}
изучить арифметические и логические команды базового микропроцессора.

\textbf{Задание:}
\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
\item Написать и отладить программу вычисления суммы чисел от 1 до $A$,
      где $A$ "--- 16-ричнное число.
\item Написать и отладить программу умножения чисел $P=A \cdot B$,
      где $A \in \{1; ff\}$, $B \in \{1; ff\}$.
      Умножение выполнить тремя способами:
      \begin{enumerate}[label=\asbuk*)]
      \item с помощью команды ADD;
      \item используя команду DAD;
      \item сочетая команды сдвига и сложения (алгоритм умножения в <<столбик>>).
      \end{enumerate}
\end{enumerate}

При написании программ применять команды пересылок, загрузки, хранения.

Для организации цикла использовать:
\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
\item флаг Z и соответствующие команды условной передачи управления JZ или JNZ;
\item флаг С и связанные с ним команды передачи управления JС или JNС, которые
      могут использоваться для учета переполнения при умножении.
\end{enumerate}

Для ввода сомножителей использовать команду ввода данных из порта (In 08), которая эмулирует ввод
данных с клавиатуры.

\mainmatter % это включает нумерацию глав и секций в документе ниже

\chapter{Ход выполнения работы}
\nobreakingbeforechapters

\section{Программа вычисления суммы 16-ричных чисел от 1 до $A$}

Составим блок-схему алгоритма (рисунок~\ref{fig:block-scheme-sum}):
\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.15\linewidth]{figures/block-scheme-sum}}
  \caption{Блок-схема алгоритма вычисления суммы 16-ричных чисел от 1 до $A$}
\label{fig:block-scheme-sum}
\end{figure}

Напишем программу. Код приведен в таблице~\ref{tab:sum-asm}.

\begin{table}[H]
\begin{small}
  \caption{Программа вычисления суммы чисел от 1 до $A$}
  \begin{tblr}{
    colspec={X[l,m,-1]X[l,m,-1]X[l,m,-1]},
    hlines,vlines,
    hline{2}={1}{-}{solid},
    hline{2}={2}{-}{solid},
    vline{1,4}={abovepos=1, belowpos=1},
    row{1}={font=\bfseries},
    rulesep=1pt
  }
  \SetCell[]{c}{Адрес} &
  \SetCell[]{c}{Код} &
  \SetCell[]{c}{Мнемокод} \\

  0000 & 3E 00    & MVI A,00 \\
  0002 & 0E 0A    & MVI C,0A \\
  0004 & 81       & ADD C \\
  0005 & 0D       & DCR C \\
  0006 & C2 04 00 & JNZ 0004 \\
  0009 & 76       & HLT
  \label{tab:sum-asm}
  \end{tblr}
\end{small}
\end{table}

Проверим ее работоспособность в эмуляторе Антонова (рисунок~\ref{fig:sum-asm}):
\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.9\linewidth]{figures/sum-asm}}
  \caption{Программа в эмуляторе Антонова}
\label{fig:sum-asm}
\end{figure}

\section{Программа умножения чисел $P=A \cdot B$}

\subsection{Используя команду ADD}

Составим блок-схему алгоритма (рисунок~\ref{fig:block-scheme-mult1}):
\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figures/block-scheme-mult1}}
  \caption{Блок-схема алгоритма умножения с помощью команды ADD}
\label{fig:block-scheme-mult1}
\end{figure}

Напишем программу. Код приведен в таблице~\ref{tab:mult1-asm}.

\begin{table}[H]
\begin{small}
  \caption{Программа умножения чисел с помощью команды ADD}
  \begin{tblr}{
    colspec={X[l,m,-1]X[l,m,-1]X[l,m,-1]},
    hlines,vlines,
    hline{2}={1}{-}{solid},
    hline{2}={2}{-}{solid},
    vline{1,4}={abovepos=1, belowpos=1},
    row{1}={font=\bfseries},
    rulesep=1pt
  }
  \SetCell[]{c}{Адрес} &
  \SetCell[]{c}{Код} &
  \SetCell[]{c}{Мнемокод} \\

  0000 & DB 08    & IN 08 \\
  0002 & 47       & MOV B,A \\
  0003 & DB 08    & IN 08 \\
  0005 & 4F       & MOV C,A \\
  0006 & 3E 00    & MVI A,00 \\
  0008 & 80       & ADD B \\
  0009 & D2 0D 00 & JNC 100D \\
  000C & 14       & INR D \\
  000D & 0D       & DCR C \\
  000E & C2 0B 00 & JNZ 100B \\
  0011 & 5F       & MOV E,A \\
  0012 & 76       & HLT
  \label{tab:mult1-asm}
  \end{tblr}
\end{small}
\end{table}

Проверим ее работоспособность в эмуляторе Антонова (рисунок~\ref{fig:mult1-asm}):
\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.9\linewidth]{figures/mult1-asm}}
  \caption{Программа в эмуляторе Антонова}
\label{fig:mult1-asm}
\end{figure}

\subsection{Используя команду DAD}

Составим блок-схему алгоритма (рисунок~\ref{fig:block-scheme-mult2}):
\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.3\linewidth]{figures/block-scheme-mult2}}
  \caption{Блок-схема алгоритма умножения с помощью команды ADD}
\label{fig:block-scheme-mult2}
\end{figure}

Напишем программу. Код приведен в таблице~\ref{tab:mult2-asm}.

\begin{table}[H]
\begin{small}
  \caption{Программа умножения чисел с помощью команды DAD}
  \begin{tblr}{
    colspec={X[l,m,-1]X[l,m,-1]X[l,m,-1]},
    hlines,vlines,
    hline{2}={1}{-}{solid},
    hline{2}={2}{-}{solid},
    vline{1,4}={abovepos=1, belowpos=1},
    row{1}={font=\bfseries},
    rulesep=1pt
  }
  \SetCell[]{c}{Адрес} &
  \SetCell[]{c}{Код} &
  \SetCell[]{c}{Мнемокод} \\

  0000 & 3E 00    & MVI A,00 \\
  0002 & 0E 00    & MVI C,00 \\
  0004 & 11 00 00 & LXI D,0000 \\
  0007 & DB 08    & IN 08 \\
  0009 & 5F       & MOV E, A \\
  000A & DB 08    & IN 08 \\
  000C & 4F       & MOV C,A \\
  000D & 09       & DAD B \\
  000E & 1D       & DCR E \\
  000F & C2       & JNZ 000D \\
  0012 & HLT      & HLT
  \label{tab:mult2-asm}
  \end{tblr}
\end{small}
\end{table}

Проверим ее работоспособность в эмуляторе Антонова (рисунок~\ref{fig:mult2-asm}):
\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.9\linewidth]{figures/mult2-asm}}
  \caption{Программа в эмуляторе Антонова}
\label{fig:mult2-asm}
\end{figure}

\subsection{Используя команды сдвига и сложения}

Составим блок-схему алгоритма (рисунок~\ref{fig:block-scheme-mult3}):
\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figures/block-scheme-mult3}}
  \caption{Блок-схема алгоритма умножения с помощью команды ADD}
\label{fig:block-scheme-mult3}
\end{figure}

Напишем программу. Код приведен в таблице~\ref{tab:mult3-asm}.

\begin{table}[H]
\begin{small}
  \caption{Программа умножения чисел с помощью команд сдвига и сложения}
  \begin{tblr}{
    colspec={X[l,m,-1]X[l,m,-1]X[l,m,-1]},
    hlines,vlines,
    hline{2}={1}{-}{solid},
    hline{2}={2}{-}{solid},
    vline{1,4}={abovepos=1, belowpos=1},
    row{1}={font=\bfseries},
    rulesep=1pt
  }
  \SetCell[]{c}{Адрес} &
  \SetCell[]{c}{Код} &
  \SetCell[]{c}{Мнемокод} \\

  0000 & 1E 80    & MVI E,80 \\
  0002 & DB 08    & IN 08 \\
  0004 & 4F       & MOV C,A \\
  0005 & DB 08    & IN 08 \\
  0007 & 0F       & RRC \\
  0008 & DA 1D 00 & JC 001D \\
  000B & 57       & MOV D,A \\
  000C & 78       & MOV A,B \\
  000D & 07       & RLC \\
  000E & 47       & MOV B,A \\
  001F & 79       & MOV A,C \\
  0010 & 07       & RLC \\
  0011 & D2 18 00 & JNC 0018 \\
  0014 & 04       & INR B \\
  0015 & 0E 01    & MVI C,01 \\
  0017 & 91       & SUB C \\
  0018 & 4F       & MOV C,A \\
  0019 & 7A       & MOV A,D \\
  001A & C3 07 00 & JMP 0007 \\
  001D & 93       & SUB E \\
  002E & CA 25 00 & JZ 0025 \\
  0021 & 09       & DAD B \\
  0022 & C3 0B 00 & JMP 000B \\
  0025 & 09       & DAD B \\
  0026 & 76       & HLT
  \label{tab:mult3-asm}
  \end{tblr}
\end{small}
\end{table}

Проверим ее работоспособность в эмуляторе Антонова (рисунок~\ref{fig:mult3-asm}):
\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.9\linewidth]{figures/mult3-asm}}
  \caption{Программа в эмуляторе Антонова}
\label{fig:mult3-asm}
\end{figure}

\backmatter %% Здесь заканчивается нумерованная часть документа и начинаются ссылки и

\breakingbeforechapters
\Conclusion

Во время выполнения работы были изучены арифметические и логические команды базового микропроцессора.

\end{document}
